# REPTE: Tallafocs amb IP Tables - Configuració de firewall de host (Firewall "personal")

Aquest repte no s'ha de lliurar. Es fa a classe i no és avaluable.

## Referències i ajuda

- Vídeo iptables del meu canal: https://www.youtube.com/watch?v=yYM8a_IU608

- Taula de comandes de IPTables - https://drive.google.com/open?id=1hXl0NAim8VwqsJIFOzmoGnDDv88YTmtQ
- iptables (Espanyol) - https://wiki.archlinux.org/index.php/Iptables_(Espa%C3%B1ol)
- Mode actiu i mode passiu a FTP - https://slacksite.com/other/ftp.html#active
- https://wiki.archlinux.org/index.php/Simple_stateful_firewall_(Espa%C3%B1ol)
- https://www.frozentux.net/iptables-tutorial/iptables-tutorial.html
- https://engineering.purdue.edu/kak/compsec/NewLectures/Lecture18.pdf
- http://es.tldp.org/Manuales-LuCAS/doc-iptables-firewall/doc-iptables-firewall.pdf
- https://www.sans.org/reading-room/whitepapers/firewalls/nftables-second-language-35937

---

## Objectius

L'objectiu d'aquest repte és començar a familiaritzar-se amb IPtables treballant amb diversos hosts i configurant només les cadenes INPUT i OUTPUT.

---

## Introducció

Cada equip de la xarxa pot tenir configurat el seu propi firewall. Sigui un equip d'usuari o un servidor, és important control·lar quins ports estan exposats a l'exterior i quines connexions s'intenten iniciar des de l'equip local.

Treballeu per parelles. Farem servir un host virtual Ubuntu Server amb xarxa pont, un altre Ubuntu Desktop (o el nostre equip físic) i la màquina física d'un company com a tercer host.
- Tots els equips estaran a la mateixa xarxa (la física de l'aula si participa el company, Host-only per incloure la nostra física si no tenim company).
- Farem les proves d'accés a serveis des dels clients i anirem posant regles iptables per controlar el tràfic de xarxa.
- Configura les adreces IP per a que les 3 màquines estiguin a la mateixa xarxa lògica.

![](imgs/2324-firewall-iptables-a1f4648f.png)

**NOTA:** Si no podeu fer-ho en parelles, el client del company el podeu canviar per la vostra pròpia màquina física.

Cadascun farà servir una màquina virtual Ubuntu SERVER (l'anomenarem "Servidor") on configurarem el firewall iptables.

- Quan configurem el tallafocs és molt important l'ordre de les regles a cada cadena, ja que per a cada paquet es comprova la llista de regles i **si es troba una regla que concorda** amb els criteris de selecció, s'executa el TARGET i **ja no es mira la resta que venen darrera**.

---

**NOTA**: Podem escriure les regles del tallafocs i anar esborrant i inserint regles o podem escriure les comandes iptables en un fitxer de text i executar-ho com un script.
- També podem fer iptables-save per tenir el fitxer inicial i escriure la configuració. Cada cop que volguem aplicar la configuració farem iptables-restore. https://www.frozentux.net/iptables-tutorial/spanish/chunkyhtml/x1185.html

~~~
sudo iptables-save > myfirewall.txt
... (editar fitxer )
sudo iptables-restore myfirewall.txt
~~~

Exemple de fitxer de regles obtingut amb iptables-save:
~~~
# Generated by iptables-save v1.2.6a on Wed Apr 24 10:19:55 2012
*filter
:INPUT DROP [1:229]
:FORWARD DROP [0:0]
:OUTPUT DROP [0:0]
-A INPUT -m state --state RELATED,ESTABLISHED -j ACCEPT
-A FORWARD -i eth0 -m state --state RELATED,ESTABLISHED -j ACCEPT
-A FORWARD -i eth1 -m state --state NEW,RELATED,ESTABLISHED -j ACCEPT
-A OUTPUT -m state --state NEW,RELATED,ESTABLISHED -j ACCEPT
COMMIT
~~~

---

## Reptes

**NOTA**: Tota la informació està en principi als apunts.

1. Neteja totes les regles al Servidor i tindrem el firewall sense cap regla i aturat.

2. Mira l'estat actual de les regles amb "iptables -L -v -n".

3. En els altres equips Clients, instal·la el programari nmap. Ens servirà per fer scan de ports i comprovar si es pot accedir als serveis del servidor del nostre company i el nostre.

4. Si les polítiques per defecte del servidor no són ACCEPT en INPUT, OUTPUT i FORWARD, poseu a totes ACCEPT.

5. Instal·la Apache i openssh-server al Servidor.

6. Comprova que pots veure els serveis actius des del Client, accedint amb un navegador web i un client ssh al servidor del nostre company.

7. Comprova també des del Client que nmap et mostra que els ports dels serveis web i sshd estan oberts (escoltant).

8. Ara canvia la configuració del firewall per tancar l'accés al servidor. Posa a iptables que la política per defecte en INPUT, OUTPUT i FORWARD sigui per defecte DROP. Comprova l'estat actual del firewall.

9. Des del client comprova que els ports dels serveis ja no són accessibles i tampoc es pot accedir amb els clients web i ssh. Comprova que tampoc pots accedir des del servidor a la xarxa, fent un ping al client.

10. Permet l'accés a la màquina server només des de l'adreça IP del teu client a qualsevol protocol. Recorda que cal activar la petició i la resposta, ja que hem posat TOTES les polítiques per defecte a DROP.

![](imgs/2324-firewall-iptables-67e7707c.png)

El port d'origen d'una petició és un valor indeterminat entre 1024 i 65535. El port de destí en una petició web és el 80. Observeu que cal intercanviar IP origen i destí i port origen i destí.

---

11. Comprova que es pot accedir per exemple des del nostre client (ping, client web) al nostre propi servidor, i un scan amb nmap et donarà tots els ports tancats. En canvi des del client del company no s'ha de poder.

12. Permet l'accés a la màquina servidor només als ports dels serveis Web (80, 443) i SSH (22), des de qualsevol equip, i prova que ara des del client del company pots accedir als serveis web i ssh, però que no pots fer un ping, per exemple. Comprova també amb nmap.

13. Prova a posar només la regla de la cadena INPUT. Funciona el servei web? Per què?

14. Permet fer ping a la màquina server (busca els icmp-type del ping), només des del client del company, i prova que ara des del teu no pots fer ping.

15. Si volem denegar que es pugui fer un ping, haurem de fer dues regles INPUT i OUTPUT o només amb INPUT ja deneguem? Per què?

16. Activa ara el servei FTP del servidor i limita l'accés al servidor FTP al client del teu company.
 - Pensa que el protocol FTP fa servir 2 ports, el 20 i el 21 (en mode actiu).
 - Prova primer a permetre el port de comandes (21) i després si funciona, obre el port de dades (20).
 - Per entendre com funciona el mode actiu i passiu de FTP https://slacksite.com/other/ftp.html#active.

17. Comprova des del teu client que no s'hi pot accedir a FTP però des del client del company si. Mira amb nmap des dels dos equips client (el teu i el del company).

18. Fes que la configuració de iptables sigui persistent al servidor. Comprova reiniciant el servidor. Comprova que les regles IP Tables continuen existint.
